% !TEX root = ../thesis.tex
% !TeX spellcheck = de_DE

\chapter{Einleitung}
\label{txt:introduction}

% Needs to go AFTER \chapter
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}
\hypersetup{pageanchor=true}

%In dieser Arbeit wird die Entwicklung und die Implementierung eines autonomen Einparkassistenten gezeigt. Im Mittelpunkt dabei steht die Nutzung der Sensordaten, insbesondere der Ultraschallsensoren, der light detection and ranging Sensoren, sowie der inertialen Messeinheit (engl. inertial measurement unit, \gls{gls:imu} ). Mit Hilfe dieser Daten werden vor allem Bewegung und Position des Fahrzeugs bestimmt und es wird ermöglicht äußere Einflüsse und Änderungen wahrzunehmen und auf diese zu reagieren. Der Fokus liegt dabei auf der Sicherheit, wie diese gewährleistet werden kann und unter welchen Bedingungen sie erfüllt ist. Die Entwicklung erfolgt dabei durch die von Elektrobit zur Verfügung gestellte Software ADTF, die einzelnen Komponenten sind dabei in der Sprache C++ geschrieben.

In diesem Kapitel wird erläutert, was das Interesse ist in dem Bereich, der Fahrerassistenzsysteme und besonders der autonomen Einparkassistenten, zu arbeiten und zu forschen. Dabei wird erörtert, was die Motivation für diese Arbeit ist. Hierbei wird vorrangig auf die Sicherheit im Straßenverkehr eingegangen und welche Auswirkungen Fahrerassistenzsysteme auf diese haben. Die Motivation soll vor allem auch spezifizieren, wie gewisse Fragestellungen angegangen werden können, um Probleme und Hindernisse zu erkennen und aufzulösen. Dabei sollen andere Eckpfeiler der Motivation, wie Effizienz oder Mobilität, nicht vernachlässigt werden. Anschließend wird auf die Zielsetzung der Arbeit eingegangen und es werden Ziele formuliert, die sinnvoll im Rahmen von Assistenzsystemen und speziell Einparkassistenten, gewählt sind. Abschließend wird der Aufbau der Arbeit skizziert.

\section{Motivation}
\label{sec_Motivation}
Heutzutage sind Kraftfahrzeuge aller Art ein essentieller Bestandteil des Alltags. Die modernsten Entwicklungen in der Automobilbranche zeigen deutlich, dass das autonome Fahren in Forschung und Entwicklung an Wichtigkeit gewinnt und die Nachfrage enorm gestiegen ist. Autos sind stets mit den neuesten Technologien ausgestattet. Diese Systeme verarbeiten in Echtzeit innerhalb von Sekundenbruchteilen Daten, wie etwa Sensordaten, um mögliche Konsequenzen sowie Lösungen zu berechnen \cite[Geleitwort]{maurer2015}. Genau deshalb ist es unbedingt notwendig zu berücksichtigen, auf welche Art und Weise und in welcher Geschwindigkeit diese Daten verarbeitet werden können. Dabei sind elektronische Zusatzeinrichtungen nicht nur dazu da, um den Fahrer in bestimmten Fahrsituationen zu unterstützen. Diese sogenannten Fahrerassistenzsysteme (\gls{gls:fas}) steigern häufig auch den Fahrkomfort des Fahrzeugführers oder verbessern die Ökonomie des Fahrens. Sie erhöhen insbesondere die Sicherheit im Fahrzeug als auch im Straßenverkehr selber.

Im Bereich des Einparkens müssen besondere Aspekte berücksichtigt werden. So entstehen rund 40 Prozent der PKW-Unfälle mit Sachschäden beim Parken und Rangieren \cite{allianz2015}. Das lässt die Beobachtung zu, dass die Sicherheit des Einparkvorgangs nicht nur durch einen geeigneten Einparkassistenten gewährleistet wird, sondern dass es auch ein Notbremssystem bedarf, welches diesen Vorgang überwacht und so gegebenenfalls das Fahrmanöver unterbricht und das Fahrzeug zum Stillstand bringt. Es besteht also ein großer Bedarf daran, diesen Bereich zu erforschen, sowie neue Ansätze zu entwickeln und zu verfolgen. So lässt sich nicht nur die Sicherheit in diesem Gebiet verbessern, sondern auch die wirtschaftlichen Folgen solcher Unfälle minimieren. 

\begin{table}
	\begin{tabular}{l | r | c}
		\textbf{FAS} & \textbf{Sicherheitspotenzial SP [\%]} & \textbf{Beeinflussbarkeit}\\
		\hline
		& Pkw-Schäden in KH* &\\
		\hline
		Einparkassistent& 31,0\,\% & vermeidbar\\
		Bremsassistent& 22,0\,\% & vermeidbar\\
		\hline
		& Pkw-Schäden in VK**&\\
		\hline
		Einparkassistent & 15,5\,\% & vermeidbar\\
		Bremsassistent & 5,1\,\% & positiv beeinflussbar\\
		\hline
		& * Kraftfahrzeughaftpflicht &\\
		& ** Vollkasko &\\
		
	\end{tabular}
	
	\caption[Sicherheitspotenziale von Park- und Bremsassistenten für Pkw im Bereich reiner Sachschäden]{[Sicherheitspotenziale von Park- und Bremsassistenten für Pkw im Bereich reiner Sachschäden, entnommen aus \cite[57]{udv2011}}
	
	\label{pic_sicherheitspotentialeFAS}
\end{table}

%\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\includegraphics[width=1\textwidth]{Literatur/SicherheitspotentialeFAS.png}
%	\caption[Sicherheitspotenziale von Park- und Bremsassistenten für Pkw im Bereich reiner Sachschäden – zusammenfassende Übersicht
%	für\newline Kraftfahrzeughaftpflicht- und Vollkaskoschäden]{Sicherheitspotenziale von Park- und Bremsassistenten für Pkw im Bereich reiner Sachschäden – zusammenfassende Übersicht	für Kraftfahrzeughaftpflicht- und Vollkaskoschäden, entnommen aus \cite[57]{udv2011}}
%	\label{pic_sicherheitspotentialeFAS}
%\end{figure}

Aus \cref{pic_sicherheitspotentialeFAS} kann entnommen werden, dass in dem Gebiet ein enormes Potential zur Verbesserung besteht. In Kombination mit dem Bremsassistent kann sogar ein noch größerer Teil der Ursachen und Sachschäden vermieden werden.

%Es zeigt sich, dass die Sicherheit einer der zentralen Punkte im Bereich Automobil und autonomes Fahren ist. Dabei muss berücksichtigt werden, wie diese Sicherheit überhaupt definiert ist, wie man sie erreicht und wie sie weiterhin gewährleistet werden kann.

Aber auch neben der Sicherheit gibt es einige relevante Gesichtspunkte, die betrachtet werden müssen. Denn selbst das beste Assistenzsystem findet wenig Anklang bei Fahrern, wenn der Nutzen zu gering oder nur umständlich zu erreichen ist. Deshalb darf die Zeiteffizienz nicht vernachlässigt werden. Die Geschwindigkeit des Einparkvorgangs ist also durchaus relevant. Wird zusätzlich berücksichtigt, dass Fahrzeugführer im Straßenverkehr oft Parklücken ungenutzt lassen -im Glauben sie seien zu kurz oder zu schmal- ist auch die Parklückenmessung im Rahmen der Zeiteffizienz interessant. So kann durch die genaue Erfassung von Parklücken eine Fehleinschätzung ausgeschlossen und langes Suchen vermieden werden. Ein interessanter Nebenaspekt dieser Vermessung ist zudem die effiziente Nutzung von Parkflächen, denn es werden vermeintlich zu kleine und zu schmale Parklücken genutzt und große Flächen werden platzsparend belegt.

Zusätzlich spielen auch Fahrkomfort, Verkehrseffizienz und Bedienbarkeit eine wesentliche Rolle \cite[70]{siebenpfeiffer2015}. Der Endnutzer ist nur geneigt einen Fahrassistenten zu benutzen, wenn er nicht umständlich zu bedienen ist. Darüber hinaus sind diese Punkte ein wesentlicher Bestandteil der Unterstützung, die das System leisten soll. Das \gls{gls:fas} soll nicht nur bequem sein, es kann auch ältere oder Menschen mit Einschränkung unterstützen, deren Sichtfeld oder Bewegungsradius nicht ausreichend ist. So verbessert der Parkassistent nicht nur die Sicherheit, indem es potentielle Unfallverursacher unterstützt, sondern kann gleichzeitig die Mobilität und Selbständigkeit verbessern und aufrecht erhalten \cite[1140]{winner2015}.

Letztendlich lässt sich festhalten, dass der Hauptgrund für die Forschung und Entwicklung dieser Arbeit die Sicherheit ist. Allerdings sollen Faktoren wie Zeiteffizienz, Fahrkomfort, Mobilität und Selbstständigkeit nicht vernachlässigt werden. Im folgenden \cref{sec_Zielsetzung} werden diese Punkte erneut aufgegriffen. Es werden außerdem Ziele für die Arbeit definiert und es wird festgehalten, wie diese erreicht werden können.

%Die Sicherheit ist einer der zentrale Punkte von Fahrerassistenzsystemen, betrachtet man dabei das Unfallgeschehen in den letzte Jahren, so ist deutlich zu erkennen welchen Einfluss die neusten Sicherheitsaspekte haben. So gab es 1970 (alte Bundesrepublik und DDR) noch  21.332 Tote durch Verkehrsunfälle, wobei es 2012 lediglich 3600 getötete Personen waren. \cite[56\psqq]{maurer2015} Hier ist natürlich zu berücksichtigen, dass der Einparkvorgang tendenziell keine Unfallursache mit einem hohen Anteil an dieser Statistik ist. Betrachtet man aber weiter die Zahl der Personenschäden, so ist diese im gleichen Zeitraum von 377.610 auf 291.037 Unfälle mit Personenschäden gesunken. \cite[56\psqq]{maurer2015}

%-----------------------------------%

%Betrachtet man die Entwicklung des Straßenverkehrs der letzten Jahrzehnte, so ist klar zu erkennen welche Bedeutung Kraftfahrzeuge aller Art in der heutigen Gesellschaft haben. Sie sind ein essentieller Bestandteil im Alltag und auch aus dem Berufsverkehr sind sie kaum weg zu denken. So lag allein in Deutschland der Bestand der Kraftfahrzeuge im Jahr 1970 noch bei 16,8 Mio. und stieg bis 2012 auf 53,8 Mio. \cite[56]{winner2015}

%Vor diesem Hintergrund ist die positive Entwicklung der Unfallstatistik umso beeindruckender, zeigt aber auch, dass Sicherheit im Straßenverkehr nach wie vor ein wichtiges Thema ist. Die modernsten Entwicklungen in der Automobilbranche zeigen klar, dass genau die Verbesserung dieser Sicherheit, neben der besser werdenden Wirtschaftlichkeit und des steigenden Fahrkomforts, zu den immer währenden Zielen gehört. \cite[65\psqq]{winner2015} Autonomes Fahren sowie der Entwurf von Fahrerassistenzsystemen (\gls{gls:fas}) sind längst zentrale Punkte um diese Ziele weiter voran zu treiben. Assistenzsysteme werden grundsätzlich dazu eingesetzt um den Fahrer zu entlasten und ihn in bestimmten Fahrsituationen zu unterstützen. Dazu übernehmen diese wiederum immer mehr Kontrolle über das Fahrzeug und müssen riesige an Mengen  Daten in kürzester Zeit auswerten. Gerade deshalb ist es unbedingt notwendig zu berücksichtigen auf welche Art und Weise und in welcher Geschwindigkeit diese Daten verarbeitet werden können. Damit neben der Sicherheit, dem Fahrkomfort und der ökonomischen Relevanz auch die Nutzbarkeit gewährleistet bleibt müssen diese Systeme in Echtzeit innerhalb von Sekundenbruchteilen Daten, wie etwa Sensordaten, verarbeiten und mögliche Konsequenzen sowie Lösungen berechnen können. \cite[Geleitwort]{maurer2015} 

%Die Sicherheit ist einer der zentrale Punkte von Fahrerassistenzsystemen, betrachtet man dabei das Unfallgeschehen in den letzte Jahren, so ist deutlich zu erkennen welchen Einfluss die neusten Sicherheitsaspekte haben. So gab es 1970 (alte Bundesrepublik und DDR) noch  21.332 Tote durch Verkehrsunfälle, wobei es 2012 lediglich 3600 verunglückte Personen waren. \cite[56\psqq]{winner2015} Hier ist natürlich zu berücksichtigen, dass der Einparkvorgang tendenziell keine Unfallursache mit einem hohen Anteil an dieser Statistik ist, dies aber gut die Entwicklung der Sicherheit im Straßenverkehr, sowie die Maßnahmen zur Einhaltung dieser widerspiegelt. Betrachtet man aber weiter die Zahl der Personenschäden, so ist diese im gleichen Zeitraum von 377.610 auf 291.037 Unfälle mit Personenschäden gesunken. Das sind Werte, die noch beachtlicher wirken, wenn man sie im Kontext der bereits erwähnten gestiegenen Kraftfahrzeugbestände betrachtet. Es ist dabei nicht zu vernachlässigen, dass sich im gleichen Zeitraum von 1970 bis 2012 die Verkehrs- bzw. Fahrleistung von 251 Mrd. Kilometer auf 719,3 Mrd. Kilometer fast verdreifacht hat. Mit 610,1 Mrd. Kilometer und 43 Mio. zugelassener Fahrzeuge, sind PKW's das klar überwiegende Verkehrsmittel  \cite[56\psqq]{winner2015}

%Auch im Bereich des Einparkens müssen besondere Aspekte berücksichtigt werden. So entstehen rund 40 Prozent der PKW-Unfälle mit Sachschäden beim Parken und Rangieren.\cite{allianz2015} Es besteht also ein großer Bedarf daran diesen Bereich zu erforschen sowie neue Ansätze zu entwickeln und zu verfolgen, da sich so potenziell ein Großteil an Unfällen vermeiden lassen könnte und damit auch die Kosten gesenkt werden könnten. So lässt sich nicht nur die Sicherheit in diesem Gebiet verbessern, sondern auch die wirtschaftlichen Folgen solcher Unfälle werden minimiert.
\FloatBarrier

\section{Zielsetzung}
\label{sec_Zielsetzung}
Im Rahmen dieser Arbeit soll nicht nur präsentiert werden, wie ein autonomer Einparkassistent entwickelt und implementiert werden kann. Es sollen vor allem Probleme, Hindernisse und Schwierigkeiten aufgezeigt werden, die bei dieser Entwicklung auftreten können. Maßgeblich von Bedeutung bei der Entwicklung ist die Gewährleistung von Sicherheit und unter welchen Bedingungen diese eingehalten werden kann. Es muss also genau ermittelt werden, was geeignete Kriterien sind, um diese Sicherheit zu erreichen.

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Literatur/Fahrstabilisierung-Sicherheit.png}
	\caption[Sicherheit im Straßenverkehr]{Sicherheit im Straßenverkehr, entnommen aus \cite[10]{reif2010}}
	\label{pic_sicherheit}
\end{figure}

\cref{pic_sicherheit} zeigt, dass sich die Sicherheit aus mehreren Teilbereichen zusammensetzt. Damit die Sicherheit verbessert werden kann, muss zunächst dargelegt werden, in welchem dieser Bereiche diese Arbeit anzusiedeln ist, um anschließend die geeigneten Schlüsse ziehen zu können. Der Kern von \gls{gls:fas} ist die Interaktion zwischen Mensch und Fahrzeug bzw. zwischen Mensch und Assistenzsystem. Aktive Sicherheitssysteme sind Systeme, die Unfälle vorbeugen sollen und so zur direkten Unfallvermeidung dienen. Bekannte Beispiele aus dieser Kategorie sind das Antiblockiersystem (\gls{gls:abs}), die Antriebsschlupfregelung (\gls{gls:asr}) oder  das Elektronische Stabilitäts-Programm (\gls{gls:esp}). Die passiven Sicherheitssysteme hingegen dienen der Reduzierung der Verletzungsgefahr und senken so die Unfallfolgen. Sie dienen also grundsätzlich dem Schutz der Insassen vor Verletzungen im Falle eines Unfalls \cite[10\psq]{reif2010}.

\pagebreak

Zur Steigerung dieser Sicherheit ist oft die Handhabung der Sensorik und der damit einhergehenden Daten problematisch. Hier muss besonders überprüft werden, dass die Sensorik zuverlässig arbeitet, die gelieferten Daten robust gegenüber Schwankungen sind und die Sensorik dennoch fein genug sein muss, um alle relevanten Daten zu erfassen. Bei der Entwicklung liegt der Fokus außerdem auch auf der Realisierung einer Einparkkurve, wie diese implementiert werden kann, auf welche Ansätze ihre Konstruktion aufbaut und welche Daten benötigt werden. Weiterhin ist es besonders wichtig, alle Komponenten zusammenzuführen. Die Kombination einzelner Elemente muss ungehindert ineinander übergehen, damit ein reibungsloser Ablauf garantiert werden kann. Aber auch hinsichtlich der Funktionalität ist der Zusammenschluss aller Komponenten wichtig, da es einen erheblichen Unterschied zwischen der Arbeit einzelner Teile und dem Gesamtergebnis gibt.


Die zentrale Forschungsfrage ist also: \enquote{Was ist ein geeigneter algorithmischer Ansatz zur Realisierung eines Einparkvorgangs?} Hier soll das Hauptaugenmerk auf die Umsetzung der Einparkkurve liegen. Dabei treten unweigerlich weitere Fragen auf: \enquote{Welchen Einfluss hat dabei die Sensorik?} und \enquote{Wie kann bei der Entwicklung die Sicherheit berücksichtigt werden?}
\FloatBarrier

\section{Aufbau der Arbeit}

%Im Rahmen dieser Arbeit wird ein Einparksystem entwickelt und implementiert. Dabei werden teilweise Konzepte von anderen Entwicklungen aufgegriffen. Da es im Rahmen dieser Thematik aber nur sehr verstreute und wenig sukzessive aufeinander aufbauende Arbeiten gibt deren Themenfelder auf einer Grundlage basieren, die für ein allgemeines Arbeitsgebiet zu spezifisch und daher ungeeignet sind, werden nur teilweise Konzepte aufgegriffen und fortgeführt.

Zunächst wird der Aufbau der Arbeit dargestellt, um einen Überblick über die vorgestellten Inhalte zu erlangen.

Im zweiten Kapitel werden technische Grundlagen sowie historische Entwicklungen im Bereich der \gls{gls:fas} zusammengefasst, um Fortschritte und Ergebnisse dieser Arbeit besser einordnen zu können. In diesem Rahmen werden zum einen Fahrerassistenzsysteme, mit besonderem Augenmerk auf die hier thematisierten Einpark- und Notbremssysteme, näher erörtert. Dazu wird die verwendete Hardware als auch die Software vorgestellt, damit einzelne Arbeitsschritte besser nachvollzogen werden können. Im dritten Kapitel wird das Konzept der Arbeit aufgezeigt; so soll ein erster Überblick über die benötigten Arbeitsschritte geschaffen werden, um spätere Zusammenhänge besser nachvollziehen zu können. Kapitel vier beschäftigt sich ausschließlich mit der Sensorik, welche innerhalb dieser Arbeit eine tragende Rolle spielt. Dabei werden die einzelnen Sensoren nicht nur vorgestellt, sondern auch erläutert, welche Probleme mit deren Arbeit auftreten und wie diese Probleme gelöst werden konnten. Das folgende Kapitel fünf bildet anschließend den Kern dieser Arbeit; dieses Kapitel beschreibt die wesentlichen Komponenten, die für den Einparkassistenten im Rahmen dieser Arbeit entwickelt wurden. Hier wird detailliert erklärt, wie die Entwicklung stattgefunden hat, was dabei die Funktion der jeweils vorgestellten Komponente ist und auf welchen technischen Grundlagen diese Komponenten basieren. Des Weiteren erfolgt in diesem Kapitel eine Evaluation, um diese Komponenten als auch das gesamte System zu bewerten. Dabei werden Versuche und Experimente erklärt, in welchen diese Funktionskomponenten getestet wurden und wie aus diesen anschließend Ergebnisse gewonnen werden konnten. Im abschließenden sechsten Kapitel wird das Fazit dieser Arbeit dargelegt und ein Ausblick gegeben, wie weitere Entwicklungen aussehen können.


%Abschließend soll mit der Evaluation eine sinnvolle Abschlussbewertung gegeben werden, die untersucht ob der Einparkassistent alle relevanten Kriterien erfüllt, wie das erreicht wurde und welche Hindernisse und Probleme dabei aufgetreten sind. Besonders hinsichtlich der Sicherheit und Effizienz müssen Beurteilungen und Vergleiche stattfinden um die Nutzbarkeit des Gesamtprojekt zu zeigen.

\section{Verwandte Arbeiten}

Dieser Abschnitt soll dazu dienen bestehende Arbeiten zu würdigen, dabei aber genau zu erläutern, warum bestimmte Ansätze aufgegriffen wurden und andere Ideen verworfen wurden. So sollen die Grundlagen die bei der Entwicklung des Einparkassistenten hilfreich waren erörtert werden und gleichzeitig eine Abgrenzung zu konkreten Details erfolgen.

Es gibt einige Publikationen die sich mit dem Forschungsgebiet der autonomen Einparkassistenten befassen. Viele dieser Publikationen sind jedoch unspezifisch und behandeln nur Grundlagen von Fahrerassistenzsystemen oder beschäftigen sich nur mit einem Randgebiet davon, wie etwa Unfallstatistiken oder fahrphysikalischen Eigenschaften die zu berücksichtigen sind \cite{udv2011,isermann2006,knecht2017,weyer2008,siebenpfeiffer2015}. Teilweise können Inhalte aus solchen Arbeiten gut genutzt werden, um die ersten notwendigen Informationen zu erlangen. Diese Publikationen sind aber im späteren Verlauf der Entwicklung des Einparkassistenten unzureichend, da hier konkrete Informationen über technische Details des Einparkvorgangs oder zu berücksichtigende Faktoren fehlen.

Publikationen die spezifischer werden hingegen, sind zwar oft detailliert und aussagekräftig, hier ist aber deutlich zu erkennen, dass es in diesem Fachgebiet an sukzessive aufeinander aufbauenden Arbeiten mangelt. Einige dieser Arbeiten thematisieren Einparkassistenten können aber keine realisierbaren Ansätze zur Umsetzung aufweisen.

In \cite{liu2016} wird eine Möglichkeit zur Erkennung von Parklücken mit geeigneter Größe vorgestellt. Diese weist jedoch eine hohe mathematische Komplexität auf und beruft sich dabei auf Details, die sich im Rahmen dieser Entwicklung als überflüssig erwiesen. Aus \cite{ramesh2015} gehen ähnliche Probleme hervor. Hier wird die Modellierung und Simulation eines automatisierten Einparksystems anhand von hybriden Petrinetzen erörtert. Obwohl diese Arbeit einige interessante Grundkonzepte aufwies, war sie nicht realitätsnah und konnte nicht weiter berücksichtigt werden. Des Weiteren werden in \cite{lo2003} Strategien für einen parallelen Einparkvorgang aufgezeigt und zu berücksichtigende Informationen näher erklärt, dabei fehlt es aber an einer klaren Idee zur Umsetzung. Außerdem wird hierbei Wissen über Fahrzeug und Verkehrssituationen vorausgesetzt, in denen genaue Positionen anderer Verkehrsteilnehmer und Hindernisse bekannt sind. Es zeigte sich, dass dieses vorausgesetzte Wissen nicht in jeder Verkehrslage zugänglich und daher ungeeignet ist.

Insgesamt gibt es viele Publikationen die sich mit dem Gebiet der Einparkassistenten und Fahrerassistenzsystemen befassen. Nur vereinzelnd können hier aber Ideen wieder aufgegriffen werden. So basieren Teile des Einparkvorgangs auf Arbeiten, die genaue und dennoch realisierbare Grundideen beinhalten \cite{rojas2010}. Weiter wurden auch viele technische Informationen über benötigte Sensoren verwendet, um so ein genaueres Verständnis über deren Funktionsweise zu erlangen und diese so gezielter einsetzen zu können \cite{imu2016,slamtec2019,ussmanual2013,madgwick2010}.

\FloatBarrier